---
type: Uni Note
class:
  - "[[Basi di Dati 1 (class)]]"
academic year: 2024/2025
related:
completed: false
created: 2025-02-18T16:16
updated: 2025-09-06T17:41
---
>[!question]- Cosa viene Chiesto
>
>Per *Algebra Relazionale* tutto tranne:
>- dimostrazione di correttezza dell'algoritmo per il calcolo della chiusura di X rispetto a G (dove G Ã¨ l'insieme di dipendenze che risulta da una decomposizione) quindi NON si dimostra la parte la parte X+ rispetto a G contenuto in Z finale
>- non si dimostrano le proprietÃ  di mÏ(r) ma bisogna AVER CAPITO la sua relazione con r
>- parte se della dimostrazione di correttezza dell'algoritmo che verifica il join senza perdita, quindi non si dimostra che se la tabella finale ha una riga di tutte allora il join Ã¨ senza perdita
>- dimostrazione della parte aggiunta all'algoritmo di decomposizione, quindi non si dimostra che aggiungendo uno schema con una chiave si ottiene un join senza perdita
>
>Per l'*organizzazione fisica* occorre dimostrare di aver compreso le caratteristiche delle varie strutture ed essere in grado di dimostrare i costi delle operazioni.
>
>Per la *teoria della concorrenza* si dimostra SOLO il teorema del protocollo a 2 fasi, e la correttezza delle regole del timestamp (anche se non c'Ã¨ un teorema)
>
>OVVIAMENTE non ci sono solo i teoremi, ma anche le definizioni eÂ  occorre dimostrare di aver capito i concetti di base ... in pratica i concetti che trovate su slide e dispense TRA i teoremi

## Algebra Relazionale

Vedi come identificare le chiavi di uno schema

>[!note]- Def 0: Obbiettivo della 3NF ðŸŸ¢
>
 >La ***Terza Forma Normale (3FN)*** Ã¨ una regola di normalizzazione dei database relazionali che mira a eliminare ridondanze e anomalie:
>- **Anomalia di inserimento:** si verifica quando si tenta di inserire un nuovo record e si rischia di creare inconsistenze tra i dati esistenti.
>- **Anomalia di cancellazione:** si verifica quando si tenta di cancellare un record e si rischia di creare inconsistenze tra i dati esistenti.
>- **Anomalia di aggiornamento:** si verifica quando si tenta di aggiornare un dato e si rischia di creare inconsistenze tra le diverse copie del dato.
>
>Queste avvengono quando:
>- **PiÃ¹ concetti:** un unica relazione Ã¨ utilizzata per rappresentare piÃ¹ concetti
>- **Ridondanza:** si verifica quando lo stesso dato Ã¨ memorizzato piÃ¹ volte in diverse parti del database.

>[!note]- Def 1: Dipendenza Funzionale ðŸŸ¢
>
>Dato uno schema relazionale `R`, una dipendenza funzionale su `R` Ã¨ una coppia ordinata di sottoinsiemi non vuoti `X` e `Y` di `R`.
>
>Denominata attraverso $X \to Y$, dove:
>- `X` Ã¨ il determinante
>- `Y` Ã¨ il determinato

>[!note]- Def 1.1: Soddisfare Dipendenza Funzionale ðŸŸ¢
>
>Si dice che un'istanza `r` di `R` soddisfa la dipendenza funzionale $X \to Y$ se per ogni coppia di tuple `t1` e `t2` abbiamo che:
>
>Se $t_{1}[X] = t_{2}[X]$ allora $t_{1}[Y] = t_{2}[Y]$
>
>**oss:** un'istanza di `R` Ã¨ un una tabella che rappresenta le relazione.

>[!note]- Def 1.2: Istanza Legale ðŸŸ¢
>
>Dati uno schema relazionale `R` e un insieme di dipendenze funzionali `F`.
>
>Un'istanza `r` di `R` si dice legale se soddisfa tutte le dipendenze funzionali in `F`.

>[!note]- Def 1.3: Chiusura F+ ðŸŸ¢
>
>Dato uno schema relazionale `R` e un insieme di dipendenze funzionali `F` su `R`.
>
>La chiusura di `F` Ã¨ denotata con $F^{+}$ ed indica lâ€™insieme di dipendenze funzionali che sono soddisfatte da ogni istanza legale di `R`.
>
>***oss:*** $F \subseteq F^{+}$ ($F$ Ã¨ contenuto da $F^{+}$)

>[!note]- Def 2: Chiave ðŸŸ¢
>
>Dati un schema relazionale `R` ed un insieme di dipendenze funzionali `F`  su `R`.
>
>Un sottoinsieme `K` di `R` si dice chiave se:
>- $K \to R \in F^{+}$
>- Per ogni sottoinsieme *proprio* `K'` di `K` si ha che $K' \to R \not \in F^{+}$
>  
>

>[!note]- Def 3: Attributo Primo e Super-chiave ðŸŸ¢
>Dati uno schema relazionale `R` e un insieme di dipendenze funzionali `F`.
>
>- Un attributo `A` di `R` si dice **primo** se appartiene ad una chiave di `R`.
>- Un sottoinsieme `X` di `R` si dice **super-chiave** se contiene una chiave di `R` o alternativamente determina tutto `R` (ovvero la sua chiusura Ã¨ uguale ad `R`)

>[!note]- Def 4: Dipendenze Parziali e Transitive ðŸŸ¢
>
>Siano `R` uno schema relazionale e `F` un insieme di dipendenze funzionali e una dipendenza $X \to A \in F^{+}$ con $A \not \in X$.
>
>>La dipendenza si dice **parziale** se contemporaneamente:
>>- `A` non Ã¨ primo
>>- `X` Ã¨ contenuto propriamente da una chiave (contenuto ma diverso)
>>  
>>![[Pasted image 20250218173714.png]]
>>
>>**oss:** se non ci sono dipendenze parziali allora gli attributi che non fanno parte di una chiave sono determinati direttamente dalle chiavi.
>  
>>La dipendenza si dice **transitiva** se contemporaneamente:
>>- `A` non Ã¨ primo
>>- per ogni chiave `K` si ha che `X` non Ã¨ contenuto interamente in `K` e a sua volta `X` non contiene `K`, ovvero:
>>	- $X \not \subset K$
>>	- e $K - X \not = \emptyset$ (`X` non contiene nessuna chiave)
>>	  
>>![[Pasted image 20250220170956.png]]
>>	  
>>**oss:** non abbiamo dipendenze transitive se gli attributi che non appartengono alla chiave dipendono direttamente dalla chiave e non da altri attributi non chiave.
>
>Vedi: [[Terza Forma Normale (3NF)#Dipendenze Parziali e Transitive]] per esempi

>[!note]- Def 5: Schema in 3NF ðŸŸ¢
>
>Sia `R` uno schema relazionale e `F` un insieme di dipendenze funzionali su `R`.
>
>`R` Ã¨ in **3NF** se per ogni dipendenza funzionale $X \to A \in F^{+}$ tale che $A \not \in X$ si ha che:
>- `X` Ã¨ una superchiave, oppure
>- `A` Ã¨ primo

>[!note]- Teo 1: 3NF = no parziali e no transitive ðŸŸ¢
>
>Sia `R` uno schema relazionale e `F` un insieme di dipendenze funzionali su `R`. Lo schema `R` Ã¨ 3NF (terza forma normale) se e solo se ***non esistono dipendenze parziali o transitive***.
>
>Obbiettivo dimostrare $3NF \iff \text{no parziali e no transitive}$ 
>
>>**Dimostrazione pare SE:** ($3NF \implies \text{no parziali e no transitive}$) 
>>
>>Se lo schema Ã¨ in 3NF allora per ogni dipendenza $X \to A$ abbiamo che $A$ Ã¨ primo, oppure $X$ Ã¨ super chiave:
>>1. SeÂ `A` Ã¨ primo viene a mancare la condizione per avere dipendenze parziali e transitive
>>2. SeÂ `A`Â non Ã¨ primo alloraÂ `X`Â Ã¨ superchiave, infatti:
>>	- non possiamo avere dipendenze parziali in quanto la `X` di quest'ultime deve essere contenuta da una chiave.
>>	- non possiamo avere dipendenze transitive in quanto la `X` di quest'ultime non deve contenere alcuna chiave.
>
>>**Dimostrazione parte SOLO SE:** ($\text{no parziali e no transitive} \implies 3NF$)
>>
>>Se non abbiamo dipendenze parziali o transitive implica che per ogni dipendenza si ha che:
>>- `A` Ã¨ primo, oppure
>>- `X` superchiave, condizione che falsifica sia:
>>	- parziale, infatti se `X` superchiave allora `X` non Ã¨ sotto insieme proprio di `K`
>>	- transitiva, infatti se `X` superchiave allora `k - X` Ã¨ uguale a $\emptyset$
>>
>>Quindi Ã¨ in 3NF.

>[!note]- Chiusura $F^{A}$ ðŸŸ¢
>
>Denotiamo con $F^{A}$ lâ€™insieme di dipendenze funzionali definito nel modo seguente:
>- $\text{se}\ f \in F \text{ allora } f \in F^{A}$
>- ***Assioma della RiflessivitÃ :*** $\text{se}\ Y \subseteq X \subseteq R \text{ allora } X \to Y \in F^{A}$
>- ***Assioma dell' Aumento:*** $\text{se}\ X \to Y \in F^{A} \text{ allora } XZ \to  YZ \in F^{A}\ \ \ \ \forall Z \subseteq  R$
>- ***Assioma della TransitivitÃ :*** $\text{se}\ X \to  Y \in F^{A} \text{ e } Y \to Z \in F^{A} \text{ allora } X \to  Z \in F^{A}$
>
>Gli ultimi tre sono detti assiomi di Armstrong, esistono altre 3 regole che possono essere derivate dagli assiomi di Armstrong che sono utili per determinare da dipendenze di $F^{A}$ altre dipendenze di $F^{A}$:
>- ***Regola dell' Unione:*** Se $X \to Y\in F^{A}$ e $X \to Z \in F^{A}$ allora $X \to YZ \in F^{A}$
>- ***Regola della Decomposizione:*** Se $X \to Y \in F^{A}$ e $Z \subseteq Y$ allora $X \to Z \in F^{A}$
>- ***Regola della Pseudo-TransitivitÃ :*** Se $X \to Y \in F^{A}$ e $WY \to Z \in F^{A}$ allora $WX \to Z \in F^{A}$
>  
>**oss:** L'insieme $F^{A}$ puÃ² essere ottenuto applicando ricorsivamente gli assiomi di Armstrong su l'insieme di dipendenze funzionali $F$.

>[!note]- Teo 2: Regole derivate da Armstrong ðŸŸ¢
>
>Sia $F$ un insieme di dipendenze funzionali, allora su questo valgono le 3 regole viste precedentemente:
>
>**Dimostrazione:**
>
>***Unione:***
>- SeÂ $X \to Y \in F^{A}$ allora per lâ€™*aumento* si ha che $X \to XY \in F^{A}$. 
>- Analogamente seÂ $X \to Z \in F^{A}$Â sempre per aumento si ha che $XY \to YZ \in F^{A}$
>- Quindi dato che abbiamoÂ $X \to XY$; $XY \to YZ \in F^{A}$Â per transitivitÃ  possiamo dire cheÂ $X \to YZ\in F^{A}$.
>
>***Decomposizione:***
>- SeÂ $Z \subseteq Y$Â allora per *riflessivitÃ * si ha cheÂ $Y\to Z \in F^{A}$Â 
>- Quindi poichÃ©Â $X\to Y\in F^{A}$Â eÂ $Y\to Z \in F^{A}$Â per transitivitÃ  abbiamo cheÂ $X \to Z \in F^{A}$.
>
>***Pseudo-TransitivitÃ :***
>- Se $X\to Y \in F^{A}$, per lâ€™*aumento* possiamo dire cheÂ $WX \to WY \in F^{A}$Â 
>- Quindi poichÃ©Â $WX\to WY\in F^{A}$Â eÂ $WY\to Z\in F^{A}$Â per transitivitÃ  abbiamo cheÂ $WX\to Z\in F^{A}$.
>
>>**oss:** le tre regole sono: 
>>- ***Regola dell' Unione:*** Se $X \to Y\in F^{A}$ e $X \to Z \in F^{A}$ allora $X \to YZ \in F^{A}$
>>- ***Regola della Decomposizione:*** Se $X \to Y \in F^{A}$ e $Z \subseteq Y$ allora $X \to Z \in F^{A}$
>>- ***Regola della Pseudo-TransitivitÃ :*** Se $X \to Y \in F^{A}$ e $WY \to Z \in F^{A}$ allora $WX \to Z \in F^{A}$

>[!note]- Def 6: $X^{+}$ ðŸŸ¢
>
>Siano `R` uno schema relazionale e `F` un insieme di dipendenze funzionali su `R`.
>
>Dato un sottoinsieme di `R` chiamato `X`. Denominiamo con $X^{+}_{F}$ la chiusura di `X` rispetto a `F`, dove:
>
>$$
>X^{+}_{F} = \{ A : X \to A \in F^{A} \}
>$$
>
>Ovvero l'insieme degli attributi determinati da `X`.

>[!note]- Lemma 1 ðŸŸ¢
>
>Siano `R` uno schema relazionale e `F` un insieme di dipendenze funzionali su `R`.
>
>Si ha che $X\to Y \in F^{A}$ **se e solo se** $Y \subseteq X^{+}$
>
>Dobbiamo **dimostrare** che $X\to Y \in F^{A} \iff Y \subseteq X^{+}$.
>
>Sia $Y = A_{1} A_{2} \dots A_{n}$
>
>>**Parte Se** ($X\to Y \in F^{A} \implies Y \subseteq X^{+}$)
>>
>>PoichÃ© $X \to Y \in F^{A}$ per la regola della *decomposizione* abbiamo che per ogni `i` $X \to A_{i}\in F^{A}$
>>
>>Questo significa che ogni $A_{i}$ Ã¨ presente in $F^{A}$  e quindiÂ $Y \subseteq X^{+}$.
>
>
>>**Parte Solo Se** ($Y \subseteq X^{+} \implies X\to Y \in F^{A}$)
>>
>>Dato cheÂ $Y \subseteq X^{+}$, per ogniÂ `i`Â si ha cheÂ $X \to A_{i} \in F^{A}$Â pertanto per *unione*Â $X \to Y \in F^{A}$.

^ad6bfd

>[!note]- Teo 3: $F^{+} = F^{A}$ ðŸŸ¢
>
>Siano `R` uno schema di relazione ed `F` un insieme di dipendenze funzionali su `R`. Si ha $F^{+} = F^{A}$.
>
>Per dimostrare $F^{+} = F^{A}$ dobbiamo dimostrare che $F^{A} \subseteq F^{+}$ e che $F^{+} \subseteq F^{A}$.
>
>---
>
>**Dimostrazione:** $F^{A} \subseteq F^{+}$ 
>
>Per calcolare $F^{A}$ si applicano ricorsivamente gli assiomi di Armstrong, dobbiamo dimostrare che ogni dipendenza funzionale ottenuta applichiamo un assioma di Armstrong sia presente anche in $F^{+}$.
>
>Questo puÃ² essere fatto ***per induzione***, dove:
> 
>- `i` Ã¨ il numero di applicazioni di uno degli assiomi di Armstrong.
>- il *caso base* $i=0$ indica che non abbiamo applicato nessun assioma e che quindi $F^{A}$ contiene soltanto gli elementi in $F$ e banalmente anche $F^{+}$ contiene gli elementi in $F$
>- l'*Ipotesi induttiva* indica che ogni dipendenza funzionale ottenuta a partire da $F$ applicando gli assiomi di Armstrong un numero di volte minore o uguale a `iâ€“1` Ã¨ in $F^{+}$. Tre casi si possono presentare:
>
>>**1.** $X \to Y$ ottenuta attraverso l'**assioma della riflessivitÃ ** in tal caso $Y \subseteq X$. 
>>
>>Quindi date due tuple  `t1` e `t2` tali che `t1[X] = t2[X]`, banalmente si ha `t1[Y] = t2[Y]`.
>
>>**2.** $X \to Y$ ottenuta applicando l'**assioma dell'aumento** ad una dipendenza $V \to W \in F^{A}$, dove quindi $X = VZ$ e $Y = WZ$ per qualche $Z\subseteq R$ (quindi $X \to Y$ equivale a $VZ \to WZ$).
>>
>>Sia `r` un'istanza di `R` e siano `t1` e `t2` due tuple in `r`tali cheÂ `t1â€‹[X] = t2â€‹[X]` (ovvero `t1[VZ] = t2[VZ]`) si avrÃ  che `t1[V] = t2[V]` e `t1[Z] = t2[Z]`.
>>
>>Visto che per ***ipotesi induttiva*** $V \to W \in F^{+}$ allora possiamo dire che `t1[V] = t2[V]` porta ad avere `t1[W] = t2[W]`. Quindi otteniamo che `t1[Y] = T2[Y]` (ovvero  `t1[VZ] = t2[WZ]`).
>
>>**3.** $X \to Y$ ottenuta applicando l'**assioma della transitivitÃ ** su due dipendenze $X \to Z$ e $Z \to Y$ appartenenti a $F^{A}$:
>>
>>Sia `r` un'istanza di `R` e siano `t1` e `t2` due tuple in `r`tali cheÂ `t1â€‹[X] = t2â€‹[X]`.
>>
>>Per ***ipotesi induttiva*** le dipendenze  $X \to Z$ e $Z \to Y$ fanno parte di $F^{+}$.
>>
>>Grazie all'ipotesi induttiva si ha cheÂ `t1â€‹[X] = t2â€‹[X]` $\implies$ `t1â€‹[Z] = t2â€‹[Z]`Â e cheÂ `t1â€‹[Z] = t2â€‹[Z]` $\implies$ `t1â€‹[Y] = t2â€‹[Y]`.
>>
>>Quindi per transitivitÃ  $X \to Y \in F^{+}$.
>
>---
>
>**Dimostrazione:** $F^{+} \subseteq F^{A}$
>
>La dimostrazione Ã¨ divisa in due parti.
>
>>La **prima parte** consiste nel dimostrare che esiste un'istanza legale di $R$ di questo tipo:
>>
>>![[Pasted image 20250304115012.png|600]]
>>
>>Sia `r` un'istanza legale e supponiamo per assurdo che la dipendenza funzionale $V \to W \in F$ non sia soddisfatta.
>>
>>Questo implica che tutti le dipendenze in $F$ hanno uguali valori in `V` ed hanno diversi valori in `W`, ovvero che $V \subseteq X^{+}$ e $W\cap(R-X^{+}) \not = \emptyset$.
>>
>>PoichÃ© $V \subseteq X^{+}$, per il [[#^ad6bfd|Lemma 1]] otteniamo che $X \to V \in F^{A}$, e visto che $V \to W$ allora attraverso l'*assioma della transitivitÃ * possiamo dire che $X \to W \in F^{A}$.
>>
>>Se applichiamo il [[#^ad6bfd|Lemma 1]] su $X \to W \in F^{A}$ otteniamo che $W \subseteq X^{+}$ che contraddice $W \cap( R-X^{+} ) \not = \emptyset$ dimostrando che non esistono dipendenze funzionali non soddisfatte da `r`.
>
>>La **seconda parte** consiste nel dimostrare che se $X \to Y \in F^{+} \implies X \to Y \in F^{A}$.
>>
>>Supponiamo che $X \to Y \in F^{+}$
>>
>>Abbiamo mostrato che `r` Ã¨ un'istanza legale che quindi soddisfa tutte le dipendenze di $F^{+}$, compresa $X \to Y$.
>>
>>PoichÃ© $X \subseteq X^{+}$ le due tuple di `r` coincidono su gli attributi `X` 
>>
>>PoichÃ© `r` soddisfa $X \to Y$, allora le due tuple devono coincidere anche sugli attributi di `Y`.
>>
>>Questo implica che $Y \subseteq X^{+}$ e, per il [[#^ad6bfd|Lemma 1]]  otteniamo che $X \to Y \in F^{A}$

^7ae4ca

>[!note]- Algo 1 (calcolo X+) ðŸŸ¢
>Prende come input uno schema `R`, un insiemeÂ `F`Â di dipendenze suÂ `R`Â e un sottoinsiemeÂ `X`Â diÂ `R`. Come output fornisce la chiusura diÂ `X`Â rispetto adÂ `F`Â allâ€™interno della variabileÂ `Z`.
>
>![[Pasted image 20250304180030.png|1000]]
>
>**Spiegazione:**
>
>![[Pasted image 20250905180554.png|600]]
>
>![[Pasted image 20250905180609.png|600]]

>[!note]- Teo 4: Dimostrazione Algo 1 ðŸŸ 
>
>L'algoritmo 1 calcola correttamente la chiusura di un insieme di attributi $X$ rispetto ad un insieme di dipendenze funzionali $F$.
>
>**Dimostrazione:**
>
>Indichiamo con $Z^{0}$ il valore iniziale di $Z$ (ovvero $Z^{0} = X$) e con $Z^{i}$ ed $S^{i}$, i valori di $Z$ e $S$ alla i-esima iterazione.
>	
>>***oss:*** $Z^{i} \subseteq Z^{i+1}$ per ogni $i$.
>
>L'obbiettivo Ã¨ dimostrare che esiste una $i$ tale che $A \in Z^{i}$ *se e solo se* $A \in X^{+}$, per fare ciÃ² scomponiamo la dimostrazione in due parti:
>- Dimostrazione di $A \in Z^{i} \implies A \in X^{+}$
>- Dimostrazione di $A \in X^{+} \implies A \in Z^{i}$
>
>---
>
>**Parte:** $A \in Z^{\text{i}} \implies A \in X^{+}$
>
>Lâ€™obiettivo Ã¨ dimostrare per induzione su `i` che $Z^{\text{i}} \subseteq X^{+}$ per ogni `i`, quindi:
>
>***Ipotesi Induttiva:*** $Z^{i} \subseteq X^{+}$ per ogni `i`.
>
>***Base dell'induzione:*** la base Ã¨ `i = 0`, poichÃ© $Z^{(0)} = X$ e $X \subseteq X^{+}$, si ha che $Z^{(0)} \subseteq X^{+}$
>
>***Induzione:*** 
>
>Per ipotesi induttiva $Z^{(\text{i}-1)} \subseteq X^{+}$
>
>Sia `A` un attributo in $Z^{(\text{i})}-Z^{\text{i}-1}$ (ovvero un attributo aggiunto all'iterazione `i`)
>
>Deve esistere una dipendenza $Y \to V \in F$ tale che $Y \subseteq Z^{(\text{i}-1)}$ e $A \in V$.
>
>Per il lemma 1 abbiamo che $X \to Y \in F^{A}$ (visto che $Y \subseteq Z^{(\text{i}-1)} \subseteq X^{+}$)
>
>PoichÃ© $X \to Y \in F^{A}$ e $Y \to V \in F^{A}$, per transitivitÃ  abbiamo che $X \to V \in F^{A}$, quindi per il lemma 1 $V \subseteq X^{+}$.
>
>Visto che $A \in V$ e $V \subseteq X^{+}$, allora per ogni $A\in Z^{\text{i}}-Z^{\text{i}-1}$ si ha che $A \in X^{+}$, e quindi si conferma l'ipotesi induttiva $Z^{i}\subseteq X^{+}$
>
>---
>
>**Parte:** $A \in X^{+} \implies A \in Z^{i}$
>
>Siano: 
>- `A`  un elemento di $X^{+}$
>- `j` tale che $S^{(j)} = Z^{(j)}$, ovvero $Z^{(j)}$ Ã¨ il valore di `Z` quando lâ€™algoritmo termina
>  
>L'obbiettivo Ã¨ dimostrare che $A \in Z^{(j)}$
>
>***Dimostrazione:***
>
>- PoichÃ© $A \in X^{+}$, si ha $X \to A \in F^{+}$ (per lemma1 + $F^{+} = F^{A}$)
>- Pertanto $X \to A$ deve essere soddisfatta da ogni istanza legale di `R`.
>
>Si consideri la seguente istanza `r` di `R`:
>
>![[Pasted image 20250905175806.png|700]]
>
>>Mostriamo che `r` Ã¨ un'istanza legale. Infatti, se, per assurdo, esistesse in `F` una dipendenza funzionale $V \to W$ non soddisfatta da `r`, si dovrebbe avere $V \subseteq Z^{(j)}$ e $W \cap (R-Z^{(j)}) \not = \emptyset$. Ma si avrebbe che $S^{(j)} \not \subset Z^{(j)}$ (contraddizione).
>>
>>![[Pasted image 20250905175905.png|800]]
>>
>>Quindi `r` Ã¨ un *istanza legale*.
>
>PoichÃ© `r` Ã¨ unâ€™istanza legale di `R` deve soddisfare $X \to A$ che si trova in $F^{A}$ (e anche $F^{+}$ per il teorema 3) ma, allora, poichÃ© $X = Z^{(0)} \subseteq Z^{(j)}$, `A` deve essere in $Z^{(j)}$.
>
>![[Pasted image 20250905180418.png|600]]

>[!note]- Def 7: Decomposizione ðŸŸ¢
>
>SiaÂ `R`Â uno schema di relazione. UnaÂ **decomposizione**Â diÂ `R`Â Ã¨ una famigliaÂ $Ï = \{ R_{1}â€‹,\, R_{2}â€‹,\, â€¦,\, R_{k}â€‹\}$Â di sottoinsiemi diÂ `R`Â che ricopreÂ `R`,Â ovveroÂ tale che $\bigcup^{k}_{i=1} R_{i} = R$.

>[!note]- Def 8: Equivalenza tra insiemi di dipendenze funzionali ðŸŸ¢
>
>Siano $F$ e $G$ due insiemi di dipendenze funzionali. $F$ e $G$ si dicono equivalenti ($F \equiv G$) se $F^{+} = G^{+}$.
>
>>***oss:*** verificare l'equivalenza richiederebbe tempo esponenziale dato che dovremmo calcolare che $F^{+}$ e anche $G^{+}$, per questo possiamo utilizzare il [[#^fcc7ac|Lemma 2]].

>[!note]- Lemma 2 ðŸŸ¢
>
>Siano $F$ e $G$ due insiemi di dipendenze funzionali, se $F \subseteq G^{+}$ allora $F^{+} \subseteq G^{+}$.
>
>>**Dimostrazione:** Sia $f \in F^{+}-F$, poichÃ© per il [[#^7ae4ca|teorema 3]] `f` Ã¨ derivabile da `F` mediante gli assiomi di Armstrong e ogni dipendenza funzionale in `F` Ã¨ derivabile da `G` mediante gli assiomi di armstrong, `f` Ã¨ derivabile da `G` mediante gli assiomi di Armstrong.

^fcc7ac

>[!note]- Def 9: Decomposizione preserva F ðŸŸ¢
>
>Sia $R$ uno schema relazionale ed $F$ un insieme di dipendenze funzionali su $R$.
>
>Definiamo con $\rho = \{ R_{1},\, R_{2},\, \dots ,\, R_{k} \}$ una decomposizione di $R$ (ovvero $R = R_{1} \cup r_{2} \cup \dots \cup R_{k}$)
>
>Questa decomposizione si dice che preserva `R` se $F \equiv \bigcup^{k}_{i=1}\pi_{R_{i}}(F)$, dove:
>
>$$
>\pi R_{i}(F) = \{ X \to  Y:\ \ X \to  Y \in F^{+} \wedge XY \subseteq  R_{i} \}
>$$
>
>>***oss:*** Per verificare l'equivalenza tra $F$ e $G$ , dove $G = \bigcup^{k}_{i=1}\pi_{R_{i}}(F)$, ci basta verificare che $F \subseteq G^{+}$, infatti $G \subseteq ^{+}F$ sappiamo essere vero per definizione.

>[!note]- Algo 2 ðŸŸ¡
>
>![[Pasted image 20250310092640.png|800]]
>
>Questo algoritmo richiede che venga calcolato $X^{+}_{G}$ quindi usiamo il prossimo algoritmo per calcolarlo ([[#^c94635|Algo 3]]).

[[13.Decomposizioni che preservano le dipendenze 1.pdf]]

>[!note]- Algo 3 ðŸŸ¡
>
>![[Pasted image 20250310093023.png|850]]

^c94635

>[!note] Teorema 5 ðŸ”´
>
>Sia `R` uno schema relazionale, `F` un insiemi di dipendenze funzionali su `R` e $\rho = \{ R_{1},\, R_{2}, \, \dots, R_{k} \}$ una decomposizione di `R` e `X` un sotto insieme di `R`.
>
>L'algoritmo 3 calcola correttamente $X^{+}_{G}$, dove $G = \cup_{i=1}^{k} R_{i}(F)$
>
>---
>
>**Dimostrazione**
>
>Indichiamo con $Z^{(0)}$ il valore iniziale di $Z$ (ovvero $Z^{0} = X$), ed in particolare con $Z^{(\text{i})}$ il valore di $Z$ dopo l'i-esima iterazione dell'assegnazione $Z = Z \cup S$. 
>
>>***oss:*** $Z^{(\text{i})} \subseteq Z^{(\text{i}+1)}$
>
>Indichiamo con $Z^{f}$ il valore di $Z$ al termine dell algoritmo, proveremo che:
>
>$$
>A \in Z^{f} \text{ se e solo se } A \in X^{+}_{G}
>$$
>
>**Parte solo se:** $X^{(j)} \subseteq X^{+}_{G}$
>
>Mostreremo per induzione che su `i` che $Z^{(i)} \subseteq X^{+}_{G}$ per ogni `i`.
>
>- *Caso base:* `i = 0`, abbiamo che $Z^{(0)} = X$ e $X \subseteq X^{+}$, quindi $Z^{(0)} \subseteq X^{+}_{G}$
>- *Ipotesi induttiva:* $Z^{(i-1)} \subseteq X^{+}_{G}$
>
>***Induzione:***
>




3. Decomposizioni che hanno un join senza perdita
Come si Ã¨ detto nel paragrafo 1, se si decompone uno schema di relazione R che non Ã¨ in 3NF si vuole che
la decomposizione r={R1, R2,..., Rk} ottenuta sia tale che ogni istanza legale r di R sia ricostruibile mediante
join naturale (â‹ˆ) da un'istanza legale {r1, r2,..., rk} dello schema decomposto {R1, R2,..., Rk}. PoichÃ© per
ricostruire una tupla t di r Ã¨ necessario che t[Ri]ÃŽri, i=1,...,k, si deve avere ri=pRi (r), i=1,...,k.

>[!note]- Def 10: Join senza perdita ðŸŸ¢
>
>Sia $R$ uno schema relazionale. Una decomposizione di $\rho$ di $R$ ha un join senza perdita se per ogni istanza legale $r$ di $R$ si ha $r = \pi_{R_{i}}(r) \bowtie \dots \bowtie \pi_{R_{k}}(r)$

>[!note] Teorema 6 ðŸŸ¢
>
>Sia $R$ uno schema relazionale e $\rho$ una decomposizione di $R$.
>
>Per ogni istanza di $R$, indichiamo con $m_{\rho}(r) = \pi_{R_{1}}(r) \bowtie \dots \bowtie \pi_{R_{k}}(r)$ che ha queste 3 proprietÃ :
>
>1. $r \subseteq m_{p}(r)$, indica che il risultato del join potrebbe avere introdotto nuove tuple nelle tabella, portando a una *perdita di informazioni*. Il join si dice senza perdita se $r = m_{\rho}(r)$.
>2. $\pi_{R_{i}}(m_{\rho}â€‹(r)) = \pi_{R_{i}â€‹}(r)\ \text{ per ogni }\, i$, indica che se facciamo la proiezione di qualsiasi schema $R_{i}$ della decomposizione sul join, otteniamo lo stesso se effettuiamo la stessa proiezione sullo istanza originale `r`.
>3. $m_{\rho}(m_{\rho}(r)) = m_{\rho}(r)$ 

>[!note] Algo 4: Tabella ðŸ”´

>[!note] Teorema 7: Dimostrazione Tabella ðŸ”´

4. Decomposizioni in 3NF che conservano le dipendenze funzionali e hanno un join senza perdita
In questo paragrafo mostreremo che dato uno schema di relazione R e un insieme di dipendenze funzionali F
su R esiste sempre una decomposizione r={R1, R2,..., Rk} di R tale che:
a. per ogni i, i=1,...,k, Ri Ã¨ in 3NF
b. r preserva F
c. r ha un join senza perdita
e che una tale decomposizione puÃ² essere calcolata in tempo polinomiale.
A tal fine abbiamo bisogno di introdurre il concetto di copertura minimale di un insieme di dipendenze
funzionali.

>[!note] Def 11: Copertura minimale ðŸŸ¢
>
>Sia `F` un insieme di dipendenze funzionali, una **copertura minimale** di `F` Ã¨ un insieme `G` di dipendenze funzionali equivalente ad `F`  tale che:
>1. Ogni dipendenza in `G` ha la *parte destra singleton*
>2. Per nessuna dipendenza $X \to A\in G$ esiste un $X' \subseteq X$ tale che $G \equiv G - \{ X \to A \} \cup \{ X' \to A \}$
>3. Per nessuna dipendenzaÂ $X\to A \in G$Â deve accadereÂ $G \equiv Gâˆ’\{X\to A\}$.
>
>Ovvero:
>- (1) Si capisce daii
>- (2) *Gli attributi a sinistra non devono essere ridondanti* non devono esistere dipendenze funzionali in `G` tali che se sostituiamo il determinante con un suo sotto insieme `G` rimane equivalente a prima.
>- (3) *Le dipendenze funzionali non devono essere ridondanti* ovvero non deve esistere una dipendenza in `G` che se rimossa `G` rimane quivalente `

>[!note] Algo 5:
>
>

>[!note] Teorema 8

>[!note] Teorema 9

5. La forma normale di Boyce-Codd
Successivamente alla terza forma normale sono state definite altre forme normali per gli schemi di relazione,
alcune delle quali sono basate su vincoli (dipendenze multivalore e dipendenze di join) piÃ¹ generali delle
dipendenze funzionali. Una forma normale che ancora si basa sul concetto di dipendenza funzionale Ã¨ la
cosidetta forma normale di Boyce-Codd.

>[!note] Definizione 12
